\documentclass[french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\title{\textrm{La décomposition en produit de facteurs premiers}}
\date{12 janvier 2022 }
\author{Mohamed Wassim ABICHOU et M'hamed Farah DISSOU}
\newtheorem{theorem}{Théorème}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem*{exemple*}{Exemple}
\newtheorem*{existence*}{Existence}
\newtheorem*{unicite*}{Unicité}
\newcommand{\R}{{\mathbb{R}}}
\newcommand{\C}{{\mathbb{C}}}
\newcommand{\Z}{{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\N}{{\mathbb{N}}}
\begin{document}

\begin{figure}[t]
\center
\includegraphics[scale=0.21]{logo.png}
\end{figure}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\section{L'ensemble des entiers naturels}
\subsection[Définition]{}
\begin{definition}
L'ensemble des nombres naturels est généralement représenté par $\mathbb{N}$, qu'il s'agisse d'entiers de base $0$ ou de base $1$. Cette notation est due à Dedekind en 1888, qui l'utilisait pour l'ensemble des entiers commençant par $1$.
 Pour lever l'ambiguïté sur le traitement de zéro comme un nombre naturel, cet ensemble est parfois noté $\mathbb{N}^0$. Inversement, l'indice $1$ signifie exclure les zéros. Mais plus d'utilisation consiste à ajouter un astérisque à l'exposant pour implémenter cette restriction.
\end{definition}
\section{Les nombres premiers}
\subsection[Définition]{}
\begin{definition}
On dit d'un nombre entier qu'il est premier lorsque ses seuls diviseurs sont l'unité et lui-même. En termes plus imagés, un nombre premier est « insécable », au sens où il n'admet pas de factorisation non triviale.
\end{definition}
Par exemple : 
\begin{itemize}
\item $2,3, 5, 7, 11, 13,\ldots$ sont des nombres premiers, mais
\item $0$ n'est pas premier car il possède un nombre infini de diviseurs.
\item $1$ n'est pas premier car il ne possède qu'un seul diviseur qui
est $1$.
\item $4$ n'est pas un nombre premier car il possède $3$ diviseurs qui
sont $1, 2, 4$.
\end{itemize}
\subsection{Code python qui vérifie la primalité}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Vérification de la primalité d'un nombre]
nb = int(input("Nombre?"))
i = 1
nd = 0
while i <= nb:
    if nb%i==0:
        nd+=1
    i+=1
if nd == 2:
    print(nb, "est premier.")
else:
    print(nb, "n'est pas premier.")
\end{lstlisting}\newpage
\subsubsection{Explication du code}
\begin{enumerate}
\item on demande a l'utilisateur d'insérer un nombre nb. 
\item on initialise la variable \textbf{i}, qui vas jouer le rôle de compteur, à 1.
\item on initialise la variable \textbf{nd}, qui vas compter le nombre de diviseurs, à 0.
\item \textbf{i} vas aller de 1 jusqu'à \textbf{nb}-1,si le reste de division de $nb/i = 0$, on rajoute 1 à \textbf{nd},qui est le nombre de diviseurs, sinon rien.
\item finalement, si \textbf{nd}=2 alors \textbf{nb} est premier, sinon \textbf{nb} n'est pas premier.
\end{enumerate}


Les nombres premiers sont au cœur de l'arithmétique. Ils forment les atomes de tous les nombres.
\section{Théorème fondamental de l'arithmétique }
\subsection[Théorème]{}
\begin{theorem}[Théorème fondamental de l'arithmétique]
Tout entier naturel $n \ge 2$ peut s'écrire comme un produit de nombres premiers, et cette factorisation est unique à l'ordre près.
\end{theorem}
\begin{proof}
On va d'abord démontrer l'existence d'une décomposition, puis son unicité.
\subsection[Existence]{}
\begin{existence*}
c'est vrai pour $1, 2, 3, 4, 5$. Supposons que c'est vrai jusqu'à un nombre n. Regardons $n + 1$ : \\ soit $n + 1$ est premier, et c'est donc en lui-même une décomposition en facteurs premiers ;\\ soit $n + 1 = a \times b$ où $a$ et $b$ sont inférieurs à $n$, donc ils ont chacun une décomposition et donc $n + 1$ aussi.
\end{existence*}
\end{proof}
\subsection[Unicité]{}
\begin{unicite*}
On va utiliser à plusieurs reprises le \textbf{lemme d'Euclide} (voir :\ref{thm=le}).\\
Soit un nombre a qui aurait deux décompositions :
\begin{equation*}
a = p_1 \times p_2 \times p_3 \times \ldots p_n = q_1 \times q_2 \times q_3 \times \ldots \times q_m
\end{equation*}
Travaillons d'abord avec p1 :\\	
\begin{equation*}
p1 \vert a \implies p_1 \vert q_1 \times q_2 \times q_3 \times \ldots \times q_m
\end{equation*}			
D'après le lemme d'Euclide,\\ 
soit:
\begin{equation*}
p_1 \vert q_1
\end{equation*}

(c'est-à-dire, nécessairement, est égal à q1),
 soit :
 \begin{equation*}
p_1 \vert q_2 \times q3 \times \ldots \times q_m
\end{equation*}

En recommençant avec :
 p1 et q2 x q3 x .... x qm on en déduit que p1 est égal à l'un des facteurs qi. Sans perdre de généralité, disons que :
 \begin{equation*}
p_1 = q_1
\end{equation*}
 On simplifie par p1 et on recommence sur : 
\begin{equation*}
 p_2 \times p_3 \times \ldots \times p_n = q_2 \times q_3 \times \ldots \times q_m
\end{equation*}		            
Finalement on arrive forcément à :
\begin{equation*}
  n = m 
\end{equation*}	

(sinon il y aurait une contradiction).
 
Et chaque $p_i$ correspond à un et un seul $q_i$.


Les deux décompositions sont identiques.

\end{unicite*}

\section{PGCD et PPCM}
\subsection{Plus grand commun diviseur}
\subsubsection[Définition]{}
\begin{definition}
Soient $a$ et $b$ deux entiers non nuls.
Un entier naturel qui divise $a$ et qui divise $b$ est appelé diviseur commun à $a$ et $b$.
L'ensemble des diviseurs communs à $a$ et à $b$ possède un plus grand élément que l'on appelle le
plus grand commun diviseur de $a$ et $b$, on le note PGCD($a$ ; $b$).
\end{definition}
\subsubsection[Exemple]{}
\begin{exemple*}
Dans $\mathbb{N}$ l'ensemble des diviseurs de $15$ est {$1$ ; $3$ ; $5$ ; $15$},
Dans $\mathbb{N}$ l'ensemble des diviseurs de $12$ est {$1$ ; $2$ ; $3$ ; $4$ ; $6$ ; $12$}.
L'ensemble des diviseurs communs à $12$ et à $15$ est donc D($12$ ; $15$) $= ${$1$ ; $3$},
On a donc PGCD($15$ ; $12$) $= 3$ 
\end{exemple*}
\subsubsection{Lien avec la décompositions en produit de facteurs premiers}
\textit{Le PGCD de plusieurs nombres décomposés en nombres premiers est égal au produit de tous les nombres premiers communs à ces nombres, chaque nombre premier n'étant pris qu'une seule fois, avec le plus petit exposant. Autrement dit, le $PGCD$ de deux entiers $a$ et $b$ supérieur ou égal à $2$ a pour décomposition en facteurs premiers, c'est-à-dire le produit des facteurs premiers apparaissant dans la décomposition de a et b et le plus petit exposant $a$ et $b$ trouve dans la décomposition.}
\subsection{Plus petit commun multiple}
\subsubsection[Définition]{}
\begin{definition}
Soient $a$ et $b$ deux entiers non nuls.
L'ensemble des multiples strictement positifs communs à $a$ et $b$ possède un plus petit élément.
Ce plus petit élément est appelé "plus petit commun multiple" de $a$ et $b$,
On le note PPCM($a$ ; $b$).
\end{definition}
\subsubsection{Lien avec la décompositions en produit de facteurs premiers}
\textit{Le PPCM de plusieurs nombres décomposés en nombres premiers est égal au produit de tous les facteurs premiers, communs ou non, chaque nombre premier n'est pris qu'une seule fois, et l'exposant est le plus grand. De plus, décomposition en facteurs premiers du $PPCM$ de $n$ entiers strictement positifs contient tous les nombres premiers qui apparaissent dans au moins une factorisation première de ces n entiers, chacun d'eux se voyant attribuer le plus grand exposant qui s'y trouve. Autrement dit, pour tout premier $p$.}
\section{Factorisation en facteurs premiers}
Les nombres 10, 27 et 105 peuvent être écrits de différentes manières, telles que $10=2\times5$, $27=3\times3\times3$ et $105=3\times5\times7$. Cette méthode d'écriture des nombres entiers comme produit de nombres premiers est appelée \emph{décompositions en facteurs premiers}. En mathématiques, la factorisation première (également appelée la factorisation entière en nombres premiers) consiste à écrire des entiers strictement positifs comme le produit de nombres premiers. De plus, chaque entier en a un et est unique. Afin d'éviter de répéter les mêmes facteurs premiers, dans le cas de l'introduction d'exposants, la factorisation est simplifiée en facteurs premiers, soit : $3\times7\times7=147$, qui peut aussi s'écrire $147=3\times7^2$. Pour prouver le théorème fondamental de l'arithmétique, nous avons besoin d'un petit résultat intermédiaire, le lemme d'Euclide, que nous prouverons à l'aide du théorème de Bézout : (\ref{thm:bz})
\begin{theorem}[Théorème de Bézout]\label{thm:bz}
 Soit $a$ et $b$ deux entiers non nuls et $d = pgcd(a, b)$. On peut alors
trouver $u$ et $v$ dans $\Z$ tels que $au + bv = d$.
\end{theorem}
\subsection{Lemme d'Euclide}\label{thm=le}
\subsubsection[Définition]{}
\begin{definition}
Si $p$ est un nombre premier et divise le produit $a \times b$ (où $a$ et $b$ sont deux entiers), alors $p$ divise $a$ ou $p$ divise $b$.
\end{definition}
\begin{exemple*}
$2$ divise $1628$. $1628 = 4\times407$. Alors $2$ divise $4$ ou $2$ divise $407$. Le lemme n'exclut pas que $p$ divise les deux nombres $a$ et $b$, mais il en divise forcément un des deux.
\end{exemple*}
\begin{proof}

Comme $p$ est premier, soit il divise $a$, soit il est premier avec $a$. Car les seuls diviseurs de $p$ sont $1$ et $p$. Donc les seuls diviseurs communs possibles avec $a$ sont aussi $1$ et $p$.\\
Si $p$ est premier avec $a$, alors, par Bezout, $\exists$ deux entiers relatifs, $u$ et $v$, tels qu'au plus $pv = 1$.\\


On multiplie à droite et à gauche par $b$. On obtient :
\begin{equation*}
abu + pbv = b
\end{equation*}


Maintenant, étant donné que p divise ab, on peut écrire, $ab = pq$
Donc :  \begin{equation*}
pqu + pbv = b
\end{equation*} 

On factorise :
\begin{equation*}
p \rightarrow p \times (qu + bv) = b
\end{equation*}


\uline{Donc $p$ divise $b$}

\subsection{Code python décomposition en facteurs premiers}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Décomposition en facteurs premiers]
n = int(input("nombre?"))
i = 2
facteurs = []
while i * i <= n:
    if n % i:
        i += 1
    else:
        n //= i
        facteurs.append(i)
if n > 1:
    facteurs.append(n)
\end{lstlisting}
\subsubsection{Explication du code}
\begin{enumerate}
\item on demande a l'utilisateur d'insérer un nombre \textbf{n}. 
\item on initialise la variable \textbf{i}, qui vas jouer le rôle de compteur, à 2.
\item on initialise la liste \textbf{facteurs}, qui vas contenir les facteurs premiers, au vide.
\item tant que $ n \ge i^2 $ la boucle continue
\item si le reste de la division de $\frac{n}{i} = 0$, on rajoute $1$ à \textbf{i} sinon $n=// i$ et on rajoute la valeur de i a la liste de facteurs premiers.
\item finalement, si \textbf{n}>1 alors on rajoute la valeur de n a la liste de facteurs premiers.
\end{enumerate}
\end{proof}
\newpage
\section{Les références}
\input{references}
\end{document}
